\chapter{Functional programming}

\section{Fundamentals of Functional Programming Languages Data Types and Structures}
Het doel van het ontwerp van een functional programming language is om wiskundige functies zo goed mogelijk na te bootsen. Dit resulteert in een fundamenteel verschil met imperatieve talen. In een imperatieve taal wordt een statement ge\"{e}valueerd en wordt het resultaat opgeslagen in het geheugen. Deze wordt als variabele opgeslagen. Dit is het doel van assignment statements. 

Functional programming languages hebben geen globale variabelen, alleen parameters die immutable zijn. Immutability is een van de eigenschappen van pure functional programming languages. Elke functie wordt gezien als een wiskundige functie en deze zijn idempotent. Dit betekent dat het niet uitmaakt hoe vaak de functies worden uitgevoerd. Elke uitvoering van een functie geeft hetzelfde resultaat.

GoLang is geen functional programminglanuage maar bevat enige functionaliteiten ervan. Hieronder is een voorbeeld van een \emph{higher order function}. Dit is een van de functionaliteiten in een functional programming language die ook mogelijk is in GoLang.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
)

func caller(f func(string) string) {
	result := f("Oscar")
	fmt.Println(result)
}

func main() {
	f := func(s name) string {
		return "Hello " + name
	}
	caller(f)
}
		
	\end{minted}
	\caption{Higher order function}	
	\label{code:higher-order-function}
\end{listing}

\section{Data Types and Structures}
Het aanmaken van nieuwe datatypes is mogelijk in GoLang door \emph{struct} te gebruiken. In voorgaande voorbeelden is het al gebruikt maar hieronder is nog een voorbeeld te vinden van een zelf gemaakte data structuur. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import "fmt"

type Vertex struct {
	X int
	Y int
}

func main() {
	fmt.Println(Vertex{1, 2})
}
		
	\end{minted}
	\caption{Custom data structuur}
	\label{code:custom-data-structuur}
\end{listing}

\section{Defining Functions}
Een functie in GoLang kan worden gedefinieerd met de \emph{func} keyword. Functies kunnen leven buiten de context van een nadere functie of klasse. Functies kunnen worden meegegeven als parameters en functies kunnen andere functies retourneren. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import fmt "fmt"

type Stringy func() string

func foo() string{
  return "Stringy function"
}

func takesAFunction(foo Stringy){
  fmt.Printf("takesAFunction: %v\n", foo())
}

func returnsAFunction()Stringy{
  return func()string{
    fmt.Printf("Inner stringy function\n");
    return "bar" 
  }
}

func main(){
  takesAFunction(foo);
  var f Stringy = returnsAFunction();
  f();
  var baz Stringy = func()string{
    return "anonymous stringy\n"
  };
  fmt.Printf(baz());
}		
	\end{minted}
	\caption{Functions}
	\label{code:functions}
\end{listing}

\section{List Functions}
In functional programming languages zijn afhankelijk van zogenoemde \emph{list functions}. Alom gebruikte list functions zijn \emph{map} en \emph{reduce}. Deze methoden veranderen de lijst niet maar retourneren een nieuwe lijst of waarde. Het is niet mogelijk om de list aan te passen met deze methoden. Dit is om side effects te voorkomen en immutability te garanderen. GoLang heeft niet deze functionaliteiten. Hieronder is een voorbeeld te zien in Javascript van deze functies. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
var list = [1,2,3,4,5]

var listMap = list.map(item => {
  return item * 2
})

console.log(listMap)

var sum = list.reduce((a, b) => {
  return a + b;
})

console.log(sum)

// Output
// 2,4,6,8,10 
// 15		
	\end{minted}
	\caption{List functions}
	\label{code:list-functions}
\end{listing}


\section{Tail Recursion}
\emph{Tail recursion} is een recursieve operatie op een lijst waarbij het zichzelf steeds aanroept tot het einde van de lijst. Hieronder is een voorbeeld van tail recursion in GoLang. 

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
)

func fiboTail(n int) int {
	return fiboT(n, 0, 1)
}

func fiboT(n, first, second int) int {
	if n == 0 {
		return first
	}
	return fiboT(n-1, second, first+second)
}

func main() {
	fmt.Println(fiboTail(9))
}

// Output
// 34
		
	\end{minted}
	\caption{Tail recursion}
	\label{code:tail-recursion}
\end{listing}

In dit voorbeeld wordt met tail recursion het Fibonnaci nummer gevonden. De functie wordt aangeroepen met nummer 9 in dit geval. Dit betekent dat er 9 rondes van recursie gebeuren. 

\section{Functional Forms}
Er zijn twee funtional forms; \emph{composition} en \emph{apply-to-all}.

\subsection{Composition}
\emph{Functional composition} is de mogelijkheid om van meerdere functies \'{e}\'{e}n functie te maken. Deze functionaliteit heeft GoLang niet maar Javascript heeft dat wel. Hieronder is een voorbeeld te zien waarbij de functie \emph{multiply} bestaat uit twee functie's die allebei \'{e}\'{e}n parameter krijgen.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{javascript}
const multiply = x => y => x * y
console.log(multiply(8)(5))

// Output
// 15		
	\end{minted}
	\caption{Functional composition}
	\label{code:functional-composition}
\end{listing}

\subsection{Apply-to-All}
In code voorbeeld \ref{code:list-functions} zijn verschillende functies van apply-to-all te vinden. De \emph{map} methode voert de gegeven functie uit op alle waardes in de lijst ongeacht wat de waarde is. 


\section{Lamda}
Bij functionele programmeertalen is het mogelijk om functies te hebben die niet zijn gebonden aan een identifier. Deze vorm van functies worden \emph{lamda's} of \emph{anonymous functions} genoemd. Deze functionaliteit bestaat ook in GoLang, hieronder is een voorbeeld er van.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
)

func main() {
	foo := func(x int) int {
		return x * x
	}
	fmt.Println(foo(10))
}

// Output
// 100
	\end{minted}
	\caption{Lamda}
	\label{code:lambda}
\end{listing}

